% Options for packages loaded elsewhere
\PassOptionsToPackage{unicode}{hyperref}
\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}
\PassOptionsToPackage{dvipsnames,svgnames,x11names}{xcolor}
%
\documentclass[
  11pt,
  a4paper,
  DIV=11,
  numbers=noendperiod]{scrartcl}

\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{iftex}
\ifPDFTeX
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
  \usepackage{textcomp} % provide euro and other symbols
\else % if luatex or xetex
  \usepackage{unicode-math}
  \defaultfontfeatures{Scale=MatchLowercase}
  \defaultfontfeatures[\rmfamily]{Ligatures=TeX,Scale=1}
\fi
\usepackage{lmodern}
\ifPDFTeX\else  
    % xetex/luatex font selection
    \setmainfont[]{Avenir Next}
\fi
% Use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
\IfFileExists{microtype.sty}{% use microtype if available
  \usepackage[]{microtype}
  \UseMicrotypeSet[protrusion]{basicmath} % disable protrusion for tt fonts
}{}
\makeatletter
\@ifundefined{KOMAClassName}{% if non-KOMA class
  \IfFileExists{parskip.sty}{%
    \usepackage{parskip}
  }{% else
    \setlength{\parindent}{0pt}
    \setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}}
}{% if KOMA class
  \KOMAoptions{parskip=half}}
\makeatother
\usepackage{xcolor}
\setlength{\emergencystretch}{3em} % prevent overfull lines
\setcounter{secnumdepth}{-\maxdimen} % remove section numbering
% Make \paragraph and \subparagraph free-standing
\makeatletter
\ifx\paragraph\undefined\else
  \let\oldparagraph\paragraph
  \renewcommand{\paragraph}{
    \@ifstar
      \xxxParagraphStar
      \xxxParagraphNoStar
  }
  \newcommand{\xxxParagraphStar}[1]{\oldparagraph*{#1}\mbox{}}
  \newcommand{\xxxParagraphNoStar}[1]{\oldparagraph{#1}\mbox{}}
\fi
\ifx\subparagraph\undefined\else
  \let\oldsubparagraph\subparagraph
  \renewcommand{\subparagraph}{
    \@ifstar
      \xxxSubParagraphStar
      \xxxSubParagraphNoStar
  }
  \newcommand{\xxxSubParagraphStar}[1]{\oldsubparagraph*{#1}\mbox{}}
  \newcommand{\xxxSubParagraphNoStar}[1]{\oldsubparagraph{#1}\mbox{}}
\fi
\makeatother


\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}\usepackage{longtable,booktabs,array}
\usepackage{calc} % for calculating minipage widths
% Correct order of tables after \paragraph or \subparagraph
\usepackage{etoolbox}
\makeatletter
\patchcmd\longtable{\par}{\if@noskipsec\mbox{}\fi\par}{}{}
\makeatother
% Allow footnotes in longtable head/foot
\IfFileExists{footnotehyper.sty}{\usepackage{footnotehyper}}{\usepackage{footnote}}
\makesavenoteenv{longtable}
\usepackage{graphicx}
\makeatletter
\newsavebox\pandoc@box
\newcommand*\pandocbounded[1]{% scales image to fit in text height/width
  \sbox\pandoc@box{#1}%
  \Gscale@div\@tempa{\textheight}{\dimexpr\ht\pandoc@box+\dp\pandoc@box\relax}%
  \Gscale@div\@tempb{\linewidth}{\wd\pandoc@box}%
  \ifdim\@tempb\p@<\@tempa\p@\let\@tempa\@tempb\fi% select the smaller of both
  \ifdim\@tempa\p@<\p@\scalebox{\@tempa}{\usebox\pandoc@box}%
  \else\usebox{\pandoc@box}%
  \fi%
}
% Set default figure placement to htbp
\def\fps@figure{htbp}
\makeatother

\usepackage[document]{ragged2e}
\KOMAoption{captions}{tableheading}
\makeatletter
\@ifpackageloaded{caption}{}{\usepackage{caption}}
\AtBeginDocument{%
\ifdefined\contentsname
  \renewcommand*\contentsname{Table of contents}
\else
  \newcommand\contentsname{Table of contents}
\fi
\ifdefined\listfigurename
  \renewcommand*\listfigurename{List of Figures}
\else
  \newcommand\listfigurename{List of Figures}
\fi
\ifdefined\listtablename
  \renewcommand*\listtablename{List of Tables}
\else
  \newcommand\listtablename{List of Tables}
\fi
\ifdefined\figurename
  \renewcommand*\figurename{Figure}
\else
  \newcommand\figurename{Figure}
\fi
\ifdefined\tablename
  \renewcommand*\tablename{Table}
\else
  \newcommand\tablename{Table}
\fi
}
\@ifpackageloaded{float}{}{\usepackage{float}}
\floatstyle{ruled}
\@ifundefined{c@chapter}{\newfloat{codelisting}{h}{lop}}{\newfloat{codelisting}{h}{lop}[chapter]}
\floatname{codelisting}{Listing}
\newcommand*\listoflistings{\listof{codelisting}{List of Listings}}
\makeatother
\makeatletter
\makeatother
\makeatletter
\@ifpackageloaded{caption}{}{\usepackage{caption}}
\@ifpackageloaded{subcaption}{}{\usepackage{subcaption}}
\makeatother

\usepackage{bookmark}

\IfFileExists{xurl.sty}{\usepackage{xurl}}{} % add URL line breaks if available
\urlstyle{same} % disable monospaced font for URLs
\hypersetup{
  colorlinks=true,
  linkcolor={blue},
  filecolor={Maroon},
  citecolor={Blue},
  urlcolor={Blue},
  pdfcreator={LaTeX via pandoc}}


\author{}
\date{}

\begin{document}


\section{Aufgabenblatt 2}\label{aufgabenblatt-2}

\subsection{Darstellung von Zahlen}\label{darstellung-von-zahlen}

\subsubsection{Aufgabe 1}\label{aufgabe-1}

Berechnen Sie folgende Aufgaben:

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\alph{enumi})}
\item
  \(101010_2 + 1001011_2\)
\item
  \(1011_2 \cdot 110_2\)
\item
  \(1001_2 - 110_2\)
\item
  \(10101 : 101\)
\end{enumerate}

\subsubsection{Aufgabe 2}\label{aufgabe-2}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\alph{enumi})}
\item
  Konvertieren Sie die angegebenen Zahlen ins
\item
  \(255_{10}\) ins Binärsystem
\item
  \(101010_2\) in Dezimalsystem
\item
  \(122_{10}\) ins Hexadezimalsystem
\item
  \(a10gb_{16}\) ins Dezimalsystem
\end{enumerate}

\subsubsection{Aufabe 3}\label{aufabe-3}

Handelt es sich bei folgender, umgangssprachlich, prozeduralen
Beschreibung um einen Algorithmus?

Überprüfen Sie dazu die Vorschrift auf die Eigenschaften

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Präszision
\item
  Effektivität
\item
  statische Finitheit
\item
  dynamische Finitheit
\item
  und Terminierung.
\end{itemize}

Begründen Sie kurz ihre Antwort.

\emph{Gegeben seien zwei positive Zahlen a, b. Setze k = 0. Solange k
kleiner ist als b, führe folgende Schritte durch: Addiere b zu a hinzu
(b bleibt unverändert). Falls a nun gerade ist, erhöhe k um 1. Ist k
größer oder gleich b, gib a aus.}

\subsubsection{Aufgabe 4}\label{aufgabe-4}

In einer Webung wird eine SSD mit 1Tbyte Speicherplatz beworben. Nachdem
die SSD in den Computer eingebaut wurde, zeigt dieser, dass nur nur 931
gbyte Speicher vorhanden sind. Beim Versuch des Umtauschs behauptet der
Verkäufer, dies sei normal. Begründen Sie, warum der Verkäufer recht
hat.

\subsubsection{Aufgaben 5}\label{aufgaben-5}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  Erstelle die Wahrheitstafel für die Aussage: \(\not(A \lor B)\)
\item
  Überprüfe, ob die Aussage \((A \land B) \Rightarrow A\) immer wahr
  ist.
\item
  Geben Sie die logischen Verknüpfungen an, mit deren Hilfe die bitweise
  Multiplikation dargestellt werden kann.
\item
  Geben Sie die logischen Verknüpfungen an, mit deren Hilfe die bitweise
  Division dargestellt werden kann.
\item
  Geben Sie die logischen Verknüpfungen an, mit deren Hilfe die bitweise
  Subtraktion dargestellt werden kann.
\end{enumerate}




\end{document}
